
% !TEX program = lualatex
% !TEX root = /Users/patricpf/Documents/repos/Bauschule-Baustoffe/HTg-26/Programm/KW_06_Programmy.tex

\input{../../template/beamer_BS.tex}

% Set the title, author, and date
\title{\textbf{Lektionsprogramm HTg-26}}
\author{Patrick Pfändler}
\date{3. Februar   2025}


\begin{document}

\frame{\titlepage}

\begin{frame}{Organisatorisches}
    \begin{itemize}
        \item[\textbullet] Besuch: Natalie Räber (Didaktikurs)
    \end{itemize}

\end{frame}

\folieFragen


\begin{frame}{Inhalt der heutigen Lektion}
    \tableofcontents
\end{frame}


\section{Padlet}
\BlueSectionSlide
\begin{frame}{Padlet}
    \begin{itemize}
        \item[\textbullet] Ziel wäre es, Fragen zu den Themen zu sammeln, diese können dann in den nächsten Lektionen beantwortet oder als Quiz zur Prüfungsvorbereitung verwendet werden.
        \item[\textbullet] Link: \url{https://padlet.com/pfaendler/Fragen}
        \item[\textbullet] Ergänzung der Organisation nach Thema (in den Titeln)
    \end{itemize}
\end{frame}


\begin{frame}{Padlet ausfüllen}

    \begin{itemize}
        \item Zeit: ca. 5 Minuten
    \end{itemize}

\end{frame}


\section{Mörtel}
\BlueSectionSlide
\subsection{Rückblick}
\begin{frame}{Eigenschaften}
    \begin{block}{Eigenschaften}
        \begin{itemize}
            \item [\textbullet] Während der Abbindezeit ist der Mörtel plastisch und formbar.
            \item [\textbullet] Nach dem Abbinden ist der Mörtel fest und widerstandsfähig.
            \item [\textbullet] Wie sind die Materialeigenschaften beim Recycling, Wiederverwertung oder Entsorgung.
        \end{itemize}
    \end{block}

\end{frame}

\begin{frame}{Anwendung}
    \begin{block}{Anwendung}
        \begin{itemize}
            \item [\textbullet] Wo wird der Mörtel eingesetzt? (Innenbereich / Aussenbereich)?
            \item [\textbullet] Welche Anforderungen werden an den Mörtel gestellt? (Deckputz, Grundputz, Fugenmörtel, etc.)
        \end{itemize}
    \end{block}
\end{frame}

\subsection{Quiz: Mörtel}
\begin{frame}{Aufgabe erfolgt über Teams.}
    \begin{itemize}
        \item [\textbullet] Zeit: ca. 10 Minuten
    \end{itemize}

\end{frame}






\section{Beton}
\BlueSectionSlide

\begin{frame}{Themenübersicht}
    \begin{itemize}
        \item Allgemein
        \item Ausgangsstoffe zur Betonherstellung
        \item Betonherstellung
        \item Verarbeitung und Ausführung
        \item Ursachen und Verhütung von Betonschäden
        \item Instandsetzung, Rückbau und Recycling
        \item Ökologie und Gesundheit
        \item Fachausdrücke
        \item Publikationen und Adressen
    \end{itemize}
\end{frame}


\subsection{Römischer Beton}
\begin{frame}{Lernziele}
    \begin{myLernziele}
        \begin{itemize}
            \item[\textbullet] Die Studierenden kennen das Geheimnis des römischen Betons.
            \item[\textbullet] Die Studierenden kennen die Gründe, warum dieser Beton nicht flächendecken in der Schweiz eingesetzt werden kann.
            \item[\textbullet] Die Studierenden wissen, dass künstliche Vulkanansche die Grundlage für Portlandzement ist.
            \item[\textbullet] Die Studierenden kennen, welche Schritte der Produktion von Zement viel $CO_2$ verursachen.
        \end{itemize}
    \end{myLernziele}

\end{frame}


\begin{frame}{Römischer Beton}
    Was ist Ihnen bekannt über römischen Beton?
    \begin{itemize}
        \item[\textbullet]  Woraus besteht römischer Beton?
        \item[\textbullet]  Was ist das Besondere an römischen Beton?
        \item[\textbullet]  Wo wurde römischer Beton eingesetzt?
        \item[\textbullet]  Was ist der Unterschied zu modernem Beton?
    \end{itemize}

\end{frame}



\begin{frame}{Auftrag während des Videos}
    \begin{itemize}
        \item Notieren Sie für sich die wichtigsten Punkte.
        \item Auf Teams befindet sich wieder ein digitale Whiteboard (siehe Teams) mit den Fragen.
    \end{itemize}
\end{frame}


\begin{frame}{Whiteboard (i)}
    \begin{Fragenblock}
        \begin{itemize}
            \item[\textbullet]  Was ist Ihnen besonders aufgefallen?
            \item[\textbullet]  Was wussten Sie noch nicht?
            \item[\textbullet]  Was hat Sie überrascht?
            \item[\textbullet]  Wo sehen Sie Anknüpfungspunkte zu anderen Themen?
            \item[\textbullet]  Was intressiert Sie noch mehr?
        \end{itemize}
    \end{Fragenblock}

\end{frame}


\begin{frame}{Whiteboard (ii)}

    \begin{itemize}
        \item[\textbullet] Auch gerne Emojis verwenden für das Bewerten oder kommentieren.
        \item[\textbullet] \href{https://schweizerischebau-my.sharepoint.com/:wb:/g/personal/pfaendler_bauschule_ch/EdyoT3CFufxPt8-uCapvAboB959KePV2RNeFZL2vQjeKBA?e=PM8NQJ}{Link zum Whiteboard}
    \end{itemize}

\end{frame}




\begin{frame}{Diskussion der Ergebnisse im Plenum}

\end{frame}

% \subsection{Beton: 1. Allgemeines}
% \begin{frame}{Beton: 1. Allgemeines}
%     \begin{myLernziele}
%         \begin{itemize}
%             \item[\textbullet] Die Studierenden kennen die Abgrenzung zwischen Beton und Mörtel.
%             \item[\textbullet] Die Studierenden kennen die Bestandteile gemäss EN 206-1.
%             \item[\textbullet] Die Studierenden kennen die Vorteile der Verwendung von Gesteinskörnungen im Beton.
%             \item[\textbullet] Die Studierenden können die Wichtigkeit der abgestruften Gesteinskörnungen beschreiben.
%         \end{itemize}
%     \end{myLernziele}
% \end{frame}


\section{Organisatorisches}
\BlueSectionSlide

\subsection{Uploads auf Teams}
\begin{frame}{Uploads auf Teams}
    \begin{itemize}
        %\item[\textbullet] Auswertung Prüfung
        \item[\textbullet] Slides Beton Teil 1 (neue Version)
              %\item[\textbullet] Aktualisierter Terminplan
              %\item[\textbullet] Arbeitsauftrag Schmutziger Baustoff
    \end{itemize}

\end{frame}

% \begin{frame}{Fragen zur Prüfung?}

% \end{frame}

\naechstePruefung{24.02.2025}{Mörtel und Beton}

\begin{frame}{Ausblick}
    Weiter mit Thema Beton

\end{frame}


\end{document}