
% !TEX program = lualatex
% !TEX root = /Users/patricpf/Documents/repos/Bauschule-Baustoffe/HTg-26/Programm/KW_02_Programm.tex

\input{../../template/beamer_BS.tex}

% Set the title, author, and date
\title{\textbf{Lektionsprogramm HTg-26}}
\author{Patrick Pfändler}
\date{6. Januar 2025}


\begin{document}

\frame{\titlepage}

\begin{frame}{Inhalt der Lektion}
    \tableofcontents
\end{frame}


\section{Padlet}
\BlueSectionSlide
\begin{frame}{Padlet}
    \begin{itemize}
        \item[\textbullet] Ziel wäre es, Fragen zu den Themen zu sammeln, diese können dann in den nächsten Lektionen beantwortet oder als Quiz zur Prüfungsvorbereitung verwendet werden.
        \item[\textbullet] Link: \url{https://padlet.com/pfaendler/Fragen}
        \item[\textbullet] Ergänzung der Organisation nach Thema (in den Titeln)
    \end{itemize}
\end{frame}


\section{Prüfungsnachbesprechung}
\BlueSectionSlide

\notenverteilung{4.3}{5.15}{5.13}{5.8}{0.47}
\notenformel{7}{42}{44.07}

\begin{frame}{Frage 1: Einteilung der Baustoffe}
    \textcolor{red}{Ich hatte leider einen Fehler in meiner Lösung.}
\end{frame}

\begin{frame}{Frage 5: Intelligente Baustoffe}
    \begin{block}{Was ist für Sie ein intelligenter Baustoff? Geben Sie ein Beispiel aus ihrer Tätigkeit. 3 bis 5 Sätze}
        \textbf{Dann erwarte ich auch 3 bis 5 Sätze.}
    \end{block}
\end{frame}

\begin{frame}{Frage 17: Formelzeichen / SI-Basiseinheit \\ / Einheit}

    \begin{itemize}
        \item Nochmals selbständig wiederholen!
    \end{itemize}

\end{frame}

\begin{frame}{Frage 18: Kubikmeterbeton}

    \begin{itemize}
        \item Achtung beim Kopieren von Angaben aus ChatGPT!
    \end{itemize}

\end{frame}


\begin{frame}{Frage 22: Definition}

    Hydraulisches Bindemittel, das heisst, ein fein gemahlener anorganischer Stoff, der mit Wasser gemischt, Zementleim
    ergibt, welcher durch Hydratation erstarrt und erhärtet.

    \vspace{\baselineskip}
    \begin{block}{Was ist das?}
        \pause
        \textbf{Zement}, nicht Beton und nicht Hydratation.
    \end{block}

\end{frame}

\begin{frame}{Frage 26: Erstarrungsbeginn}
    $\rightarrow$ Korrekt aus der Tabelle lesen!
\end{frame}


\begin{frame}{Frage 30: Weisses Pulver}
    $\rightarrow$ Gleiche Abbildung wie in den Folien.

\end{frame}

\begin{frame}{Wie kann die Kohäsion erhöht werden?}
    \textcolor{red}{Frage genau lesen}

\end{frame}

\begin{frame}{Fazit}
    \begin{itemize}
        \item [\textbullet] Grundsätzlich sehr gut gelöst. $\rightarrow$ \textcolor{red}{Weiter so!}
    \end{itemize}

\end{frame}

\begin{frame}{Fragen zur Prüfung?}

\end{frame}




% \pruefung{Prüfung 1: Grundlagen}{45}{{}}
% \begin{frame}{Prüfungslink}
%     \begin{center}
%         \Huge Der Prüfungslink wird in Teams veröffentlicht.
%     \end{center}
% \end{frame}




\section{Bindemittel}
\BlueSectionSlide

\begin{frame}{Übersicht der Bindemittel}
    \begin{multicols}{2}
        \begin{enumerate}[label=\textbf{\arabic*}, leftmargin=0.25em, itemsep=0.5em] % Numbered sections
            \item Allgemeines
                  \begin{itemize}[leftmargin=0.5em, itemsep=0.1em]
                      \small
                      \item Begriff
                      \item Einteilung der Bindemittel
                      \item Funktionsschema
                  \end{itemize}

            \item Mineralische Bindemittel
                  \begin{itemize}[leftmargin=0.5em, itemsep=0.1em]
                      \small
                      \item Zemente
                      \item Baukalke
                      \item Gips
                      \item Magnesit
                      \item Feuerfeste Produkte
                  \end{itemize}

            \item Organische Bindemittel
                  \begin{itemize}[leftmargin=0.5em, itemsep=0.1em]
                      \small
                      \item Kunststoffbindemittel
                      \item Bituminöse Bindemittel
                  \end{itemize}

            \item Ökologie und Gesundheit
                  \begin{itemize}[leftmargin=0.5em, itemsep=0.1em]
                      \small
                      \item Ökologische Kriterien
                      \item Herstellung
                      \item Nutzung
                      \item Entsorgung
                      \item Weiterführende Quellen
                  \end{itemize}

            \item Publikationen und Adressen
                  \begin{itemize}[leftmargin=0.5em, itemsep=0.1em]
                      \small
                      \item Normen und Empfehlungen
                      \item Literatur
                      \item Adressen
                  \end{itemize}
        \end{enumerate}
    \end{multicols}
\end{frame}

\begin{frame}{Quiz Bindemittel}

    \centering
    \LARGE \href{https://forms.office.com/Pages/ResponsePage.aspx?id=HsbbSHAOrE6HJuK4duaJwdUERlKbBqZKkaxTc87ge2NUNkRERDIzRkZDMjEyRUtBRlZQVkZDVzdUQi4u}{Quiz Bindemittel}
    \normalsize
    \vspace{\baselineskip}
    \begin{itemize}
        \item Zeit: ca. 10 Minuten
    \end{itemize}

\end{frame}


\begin{frame}{Mineralische Bindemittel}
    \begin{tcolorbox}[colback=gray!20, colframe=white, boxrule=0pt, width=\paperwidth, sharp corners]
        \textbf{\color{blau_bauschule} \large 2 Baukalke}
    \end{tcolorbox}
    \vspace{\baselineskip}
    Weiter mit Folie 42.

    \vspace{\fill}

\end{frame}


\begin{frame}{Schmutziger Baustoff}
    Arbeitsauftrag im Ordner: Bindemittel

\end{frame}



\section{Organisatorisches}
\BlueSectionSlide

\subsection{Uploads auf Teams}
\begin{frame}{Uploads auf Teams}
    \begin{itemize}
        \item[\textbullet] Auswertung Prüfung
        %\item[\textbullet] Slides Mörtel
        \item[\textbullet] Aktualisierter Terminplan
        \item[\textbullet] Arbeitsauftrag Schmutziger Baustoff
    \end{itemize}

\end{frame}

% \begin{frame}{Fragen zur Prüfung?}

% \end{frame}

\naechstePruefung{24.02.2025}{Mörtel und Beton}
\folieFragen


\end{document}