
% !TEX program = lualatex
% !TEX root = /Users/patricpf/Documents/repos/Bauschule-Baustoffe/HTg-26/Programm/KW_07_Programmy.tex

\input{../../template/beamer_BS.tex}

% Set the title, author, and date
\title{\textbf{Lektionsprogramm HTg-26}}
\author{Patrick Pfändler}
\date{10. Februar   2025}


\begin{document}

\frame{\titlepage}


\folieFragen

\begin{frame}{Feedback zur letzten Lektion}
    \begin{itemize}
        \item[\textbullet] Besser als üblich?
        \item[\textbullet] Zu schnell oder zu langsam? 
        \item[\textbullet] Wer hat die Aufgaben gemacht?
        \item[\textbullet] Sonstige Anmerkungen? 
    \end{itemize}

\end{frame}


\begin{frame}{Inhalt der heutigen Lektion}
    \tableofcontents
\end{frame}


\section{Padlet}
\BlueSectionSlide
\begin{frame}{Padlet}
    \begin{itemize}
        \item[\textbullet] Ziel wäre es, Fragen zu den Themen zu sammeln, diese können dann in den nächsten Lektionen beantwortet oder als Quiz zur Prüfungsvorbereitung verwendet werden.
        \item[\textbullet] Link: \url{https://padlet.com/pfaendler/Fragen}
        \item[\textbullet] Ergänzung der Organisation nach Thema (in den Titeln)
    \end{itemize}
\end{frame}


\begin{frame}{Padlet ausfüllen}

    \begin{itemize}
        \item Zeit: ca. 5 Minuten
    \end{itemize}

\end{frame}


\section{Beton}
\BlueSectionSlide

\begin{frame}{Themenübersicht}
    \begin{itemize}
        \item Allgemein
        \item Ausgangsstoffe zur Betonherstellung
        \item Betonherstellung
        \item Verarbeitung und Ausführung
        \item Ursachen und Verhütung von Betonschäden
        \item Instandsetzung, Rückbau und Recycling
        \item Ökologie und Gesundheit
        \item Fachausdrücke
        \item Publikationen und Adressen
    \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Repetition}
    \begin{itemize}
        \item Bestandteile von Beton
        \item Abgrenzung zwischen Mörtel und Beton
        \item Meilensteine bei der Entwicklung des Betons
    \end{itemize}

\end{frame}



\section{Organisatorisches}
\BlueSectionSlide

\subsection{Uploads auf Teams}
\begin{frame}{Uploads auf Teams}
    \begin{itemize}
        %\item[\textbullet] Auswertung Prüfung
        %\item[\textbullet] Slides Beton Teil 1 (neue Version)
              %\item[\textbullet] Aktualisierter Terminplan
              %\item[\textbullet] Arbeitsauftrag Schmutziger Baustoff
        \item[\textbullet] Mischungsberechnung: Aufgabenblatt und Folien (einfach und mittel)
    \end{itemize}

\end{frame}

% \begin{frame}{Fragen zur Prüfung?}

% \end{frame}

\naechstePruefung{24.02.2025}{Mörtel und Beton}

\begin{frame}{Ausblick}
    Weiter mit Thema Beton  und Vorbereitung auf die Prüfung.

\end{frame}


\end{document}