
% !TEX program = lualatex
% !TEX root = /Users/patricpf/Documents/repos/Bauschule-Baustoffe/HTg-26/Programm/KW_08_Programm.tex

\input{../../template/beamer_BS.tex}

% Set the title, author, and date
\title{\textbf{Lektionsprogramm HTg-26}}
\author{Patrick Pfändler}
\date{17. Februar   2025}


\begin{document}

\frame{\titlepage}


\folieFragen



\begin{frame}{Inhalt der heutigen Lektion}
    \tableofcontents
\end{frame}


\section{Organisatorisches}
\BlueSectionSlide

\subsection{Uploads auf Teams}
\begin{frame}{Uploads auf Teams}
    \begin{itemize}
        %\item[\textbullet] Auswertung Prüfung
        %\item[\textbullet] Slides Beton Teil 1 (neue Version)
              %\item[\textbullet] Aktualisierter Terminplan
              %\item[\textbullet] Arbeitsauftrag Schmutziger Baustoff
        \item[\textbullet] Mischungsberechnung: Aufgabenblatt und Folien (einfach und mittel)
        \item[\textbullet] Lernziele Prüfung
        \item[\textbullet] Zusammenfassung Prüfungsstoff
    \end{itemize}

\end{frame}




\section{Padlet}
\BlueSectionSlide
\begin{frame}{Padlet}
    \begin{itemize}
        \item[\textbullet] Ziel wäre es, Fragen zu den Themen zu sammeln, diese können dann in den nächsten Lektionen beantwortet oder als Quiz zur Prüfungsvorbereitung verwendet werden.
        \item[\textbullet] Link: \url{https://padlet.com/pfaendler/Fragen}
        \item[\textbullet] Ergänzung der Organisation nach Thema (in den Titeln)
    \end{itemize}
\end{frame}


\begin{frame}{Padlet ausfüllen}

    \begin{itemize}
        \item Zeit: ca. 5 Minuten
    \end{itemize}

\end{frame}

\section{Prüfungsvorbereitung}
\BlueSectionSlide

\subsection{Zusammenfassung Prüfungsstoff}
\begin{frame}{Folien}
    Befinden sich im 00\_Allgemeines / Prüfung 2

\end{frame}

\subsection{Quiz: Beton Teil 1}
\begin{frame}{Quiz: Beton Teil 1}
    \begin{itemize}
        \item[\textbullet] $\Rightarrow$ Quiz Beton Teil 1 wird über Teams verteilt. (Zeit: 25 Minuten)
    \end{itemize}
\end{frame}






\section{Beton}
\BlueSectionSlide

\begin{frame}{Themenübersicht}
    \begin{itemize}
        \item Allgemein
        \item Ausgangsstoffe zur Betonherstellung
        \item Betonherstellung
        \item Verarbeitung und Ausführung
        \item Ursachen und Verhütung von Betonschäden
        \item Instandsetzung, Rückbau und Recycling
        \item Ökologie und Gesundheit
        \item Fachausdrücke
        \item Publikationen und Adressen
    \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Repetition von letzter Woche}
    \begin{itemize}
        \item[\textbullet]  Kornzusammensetzung und maximale Packung
        \item[\textbullet]  Arten von Zusatzmitteln
        \item[\textbullet]  Wasser-Zement-Wert
        \item[\textbullet]  Stoffraumrechnung ($\rightarrow$ Mischungsberechnungsfolien) 
    \end{itemize}

\end{frame}

\begin{frame}{Mischungsberechnung}
	\begin{itemize}
		\item[\textbullet] Lösen der einfachen Mischungsberechnung (ca. 10 Minuten)
		\item[\textbullet] Lösen der mittleren Mischungsberechnung (ca. 15 Minuten)
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Fragen?}

\end{frame}


\section{Organisatorisches}
\BlueSectionSlide


% \begin{frame}{Fragen zur Prüfung?}

% \end{frame}

\naechstePruefung{24.02.2025}{Mörtel und Beton}

\begin{frame}{Ausblick auf die nächste Lektion}
   Prüfung; evtl. Quiz; anschliessend Ferien.

\end{frame}


\end{document}