
% !TEX program = lualatex
% !TEX root = /Users/patricpf/Documents/repos/Bauschule-Baustoffe/HTg-26/Programm/KW_33_Programm.tex

\input{../../template/beamer_BS.tex}

% Set the title, author, and date
\title{\textbf{Lektionsprogramm HTg-26}}
\author{Patrick Pfändler}
\date{11.08.2025}


\begin{document}

\frame{\titlepage}


%\folieFragen



\begin{frame}{Inhalt der heutigen Lektion}
    \tableofcontents
\end{frame}


\section{Organisatorisches}
\BlueSectionSlide

\subsection{Uploads auf Teams}
\begin{frame}{Uploads auf Teams}
    \begin{itemize}
        %\item[\textbullet] Auswertung Prüfung
        %\item[\textbullet] Slides Beton Teil 1 (neue Version)
              %\item[\textbullet] Aktualisierter Terminplan
              %\item[\textbullet] Arbeitsauftrag Schmutziger Baustoff
        %\item[\textbullet] Mischungsberechnung: Aufgabenblatt und Folien (einfach und mittel)
        %\item[\textbullet] Lernziele Prüfung
        %\item[\textbullet] Zusammenfassung Prüfungsstoff
        %\item[\textbullet] Unterlagen zu den Vorträgen
        %\item[\textbullet] Aufgabe zu Verdichtungsmass
        %\item[\textbullet] 06 Kunststoffe: Folien
        %\item[\textbullet] Lernziele Prüfung 3: Beil 1 \& 2 ton Te
        %\item[\textbullet] Vortrag Yanis
        %\item[\textbullet] Keine neuen Uploads diese Woche
        \item[\textbullet] Folien zu Nachbesprechung des Quiz über Kunststoffe
    \end{itemize}

\end{frame}


\section{Rückblick auf die "Sommerferien"}
\BlueSectionSlide

\begin{frame}{Rückblick auf die "Sommerferien"}
    \begin{itemize}
        \item[\textbullet] Was habt ihr in den Sommerferien gemacht?
        \item[\textbullet] Wo gab es auf den Baustellen Probleme?
    \end{itemize}

\end{frame}

\begin{frame}{"Meine Ferien"}
    \begin{itemize}
        \item[\textbullet] Ich habe Job gewechselt und war daher nicht in den Ferien.
        \item[\textbullet] Moon and Stars in Locarno.
    \end{itemize}

\end{frame}


\section{Innovation im Bauwesen}
\BlueSectionSlide

\begin{frame}{Nutzung von KI}

    \begin{itemize}
        \item Hier ist ein Link zu einer interessanten Website: \href{https://schweizerischebau-my.sharepoint.com/:wb:/g/personal/pfaendler_bauschule_ch/EaA6FFoUtUVCvGoMXfZtrMoBPsF2c1g-e0zOir5MbWxZ_Q?e=VzYIgs}{Nutzung von KI}
    \end{itemize}
\vspace{1em}
$\Rightarrow$ Link funktioniert nur mit dem Bauschule-Account.

\end{frame}


\begin{frame}{Nutzung von KI -- Auftrag}
    \begin{itemize}
        \item[\textbullet] Wo setzt ihr in eurem Alltag KI ein?
        \item[\textbullet] Wo setzt ihr in eurem Job KI ein?
        \item[\textbullet] Wo hättet ihr noch gerne Unterstützung durch die KI in eurem Job?
    \end{itemize}
\vspace{1em}
Ca. 10 Minuten Brainstorming individuell.
\end{frame}


\begin{frame}{Diskussion im Plenum}

\end{frame}


\begin{frame}{Construix}

\href{https://www.baumeister.ch/construix-start/}{Construix}

\begin{itemize}
    \item Registrieren als Student (kostenlose Nutzung bis Ende 2025)
    \item Datum für die Kündigung im Kalender eintragen
\end{itemize}

\end{frame}


\begin{frame}{Construix -- Auftrag}
    \begin{itemize}
        \item[\textbullet] 2-er Gruppen
        \item[\textbullet] 10 Minuten Zeit
        \item[\textbullet] Prompten im Bot und Fehler oder besonders Interessante Antworten per Screenshot auf dem Whiteboard festhalten.
    \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Diskussion im Plenum}

\end{frame}


\begin{frame}{Pause}
    \begin{itemize}
        \item[\textbullet] ca. 5 Minuten Pause
        \item[\textbullet] Danach geht es weiter mit den Vorträgen
    \end{itemize}

\end{frame}


\section{Vorträge}
\BlueSectionSlide

\begin{frame}{Vorträge}
    \begin{itemize}
        \item[\textbullet] Vorträge von den Schülern
        \item[\textbullet] 7 bis 15 Minuten pro Vortrag
        \item[\textbullet] 5 Minuten Fragen
        \item[\textbullet] Folien sind auf Teams hochgeladen
    \end{itemize}
\end{frame}

\subsection{Brugger Cedric}
\begin{frame}{Minergie Standards}
    von Cedric Brugger
\end{frame}



\section{Abschluss Postenlauf}
\BlueSectionSlide
\input{/Users/patricpf/Documents/repos/Bauschule-Baustoffe/Unterlagen/30_Innovation_Bauwesen/01_Postenlauf/Postenlauf_Innovation.tex}

\begin{frame}{Abschluss Postenlauf}
    \begin{itemize}
        \item[\textbullet] Zeit: ca. 10 Minuten
        \item[\textbullet] Ziel: Abschluss oder Repetition der Themen des Postenlaufs
    \end{itemize}

\end{frame}


% \section{Padlet}
% \BlueSectionSlide
% \begin{frame}{Padlet}
%     \begin{itemize}
%         \item[\textbullet] Ziel wäre es, Fragen zu den Themen zu sammeln, diese können dann in den nächsten Lektionen beantwortet oder als Quiz zur Prüfungsvorbereitung verwendet werden.
%         \item[\textbullet] Link: \url{https://padlet.com/pfaendler/Fragen}
%         \item[\textbullet] Ergänzung der Organisation nach Thema (in den Titeln)
%     \end{itemize}
% \end{frame}


% \begin{frame}{Padlet ausfüllen}

%     \begin{itemize}
%         \item Zeit: ca. 5 Minuten
%     \end{itemize}

% \end{frame}

\section{Kunststoffe}
\BlueSectionSlide
\begin{frame}{Kunststoffe}
$\Rightarrow$ Nachbesprechung des Quiz über Kunststoffe
\end{frame}






\section{Organisatorisches}
\BlueSectionSlide



% \begin{frame}{Fragen zur Prüfung?}

% \end{frame}



\begin{frame}{Ausblick auf die nächste Lektion}
\begin{itemize}
    \item Wärmedämmstoffe 
\end{itemize}
\end{frame}

\naechstePruefung{08.09.2025}{Abdichtungen, Bindemittel gefestigt, Kunststoffe, WDS}


\end{document}