
% !TEX program = lualatex
% !TEX root = /Users/patricpf/Documents/repos/Bauschule-Baustoffe/HTg-26/Programm/KW_48_Programm.tex

\input{../../template/beamer_BS.tex}

% Set the title, author, and date
\title{\textbf{Lektionsprogramm HTg-26}}
\author{Patrick Pfändler}
\date{25. November 2024}


\begin{document}

\frame{\titlepage}

\begin{frame}{Inhalt der Lektion}
    \tableofcontents
\end{frame}


\section{Einführung und Padlet}

\begin{frame}{Padlet}
\begin{itemize}
	\item[\textbullet] Ziel wäre es Fragen zu den Themen zu sammeln, diese können dann in den nächsten Lektionen beantwortet oder als Quiz zur Prüfungsvorbereitung verwendet werden.
	\item[\textbullet] Link: \url{https://padlet.com/pfaendler/Fragen}
	\item[\textbullet] Ergänzung der Organisation nach Thema (in den Titeln)
\end{itemize}
\end{frame}

\section{Physik}

%---- U-Wert nach U 
\begin{frame}{Korrektur:Beispielberechnung: U-Wert (ii)}
    \newcommand{\UWertZiel}{0.25}
    \newcommand{\mydicke}{27}
    \newcommand{\myLambda}{0.032} % Define lambda as a number
    
    \begin{block}{Problemstellung}
    Im Plan entnehmen Sie den $\lambda$-Wert des Dämmmaterials. Es beträgt {\SI{\myLambda}{\W\per\m\per\K}} und die Dicke von \SI{0.25}{\m}.
    Bestimmen Sie den U-Wert dieses Aufbaus.
    \end{block}
    \begin{myLösung}
    Wir nehmen Gleichung des U-Wertes und setzen die Werte ein.
    \begin{equation*}
        U = \dfrac{1}{0.130 + \dfrac{\SI{0.25}{\m}}{\SI{\myLambda}{\W\per\m\per\K}} + 0.04}
        = \FinRes{\SI{0.12527404
    }{\W\per\m^2\K}} \approx \FinRes{\SI{0.125}{\W\per\m^2\K}}
    \end{equation*}
    \end{myLösung}
    \end{frame}

\begin{frame}
    \begin{block}{Aufgabe}
        \begin{itemize}
            \item[\textbullet] Aufgabe mit dem Lastwagen wurde entfernt. Keine Reibung ergäbe eine nicht logische Geschwindigkeit. Sorry, mein Fehler.
        \end{itemize}
    \end{block}
\end{frame}



\section{Chemie}
\begin{frame}{Chemie}
    Start mit neuem Thema: Chemie
\end{frame}




\begin{frame}{Uploads auf Teams}
    \begin{itemize}
        \item [\textbullet] Aufgabe zur Massezahl und Ordnungszahl
        \item [\textbullet] Aufgabe zum pH-Wert
        \item [\textbullet] Folien Bindemittel

    \end{itemize}
\end{frame}

\folieFragen

\naechstePruefung{16.12.2024}{Physik, Chemie und Bindemittel}


\end{document}