%!TEX root = /Users/patricpf/Documents/repos/Bauschule-Baustoffe/HTf-26/KW_08_Programm.tex
%!TEX program = lualatex
\def\customoptions{aspectratio=169} % Exclude handout


\input{../template/beamer_BS.tex}
% Set the title, author, and date
\title{\textbf{Lektionsprogramm HTf-26}}
\author{Patrick Pfändler}
\date{17. Februar 2025}


\begin{document}

\frame{\titlepage}

\begin{frame}{Inhalt der Lektion}
    \tableofcontents
\end{frame}

\folieFragen


\section{Organisatorisches}
\BlueSectionSlide

\subsection{Uploads auf Teams}
\begin{frame}{Uploads auf Teams}
    \begin{itemize}
        \item[\textbullet] Diverse Fragen aus dem Fachabschluss.
    \end{itemize}
\end{frame}
%\naechstePruefung{17.02.2025}{Prüfung: Innovation im Bauwesen, Korrosionsbeständige Bewehrung}



\begin{frame}{Nachprüfungen: Reminder}
    \begin{itemize}
        \item Maurus Keller: Pr 5 und Pr 6 
        \item Santillo	Alessandro: Pr 6
    \end{itemize}

    \vspace{\baselineskip}
    Prüfungszeit beträgt mind. 45 Minuten (Vorgabe der Schulleitung)

\end{frame}


\begin{frame}{Notenberechnung}

    \begin{itemize}
        \item[\textbullet] Durchschnitt sämtlicher Noten; gerundet auf 0.5
    \end{itemize}

\end{frame}

\section{Wiederholung}
\BlueSectionSlide

\begin{frame}{Flüsterbeläge}
    \begin{itemize}
        \item[\textbullet] Was sind Flüsterbeläge?
        \item[\textbullet] Welche Anforderungen werden an Flüsterbeläge gestellt?
        \item[\textbullet] Welche Materialien werden für Flüsterbeläge verwendet?
        \item[\textbullet] Welche Vorteile bieten Flüsterbeläge?
        \item[\textbullet] Welche Nachteile haben Flüsterbeläge?
    \end{itemize}
\end{frame}



\section{Probe Fachabschluss}
\BlueSectionSlide


\begin{frame}{Bemerkungen zum Fachabschluss}
    \begin{itemize}
        \item[\textbullet] Offiziell wären 60 Minuten vorgesehen, aber ich gebe euch 70 Minuten Zeit
        \item[\textbullet] Einige Fragen sind auf dem Beiblatt. 
        \item[\textbullet] Es mussten nicht sämtliche Fragen beantwortet werden, um die Maximalnote zu erreichen. 
        \item[\textbullet] Einige Fragen bauen aufeinander auf. Daher haben alle Studierenen die gleiche Reihenfolge der Fragen. 
        \item[\textbullet] Es gibt ein Beiblatt mit Fragen, welche nicht über das Online-Tool Classtime beantwortet werden können.
    \end{itemize}

\end{frame}

\begin{frame}{Fragen zum Fachabschluss?}

\end{frame}


\pruefung{Fachabschluss}{70}{https://www.classtime.com/code/CDUD3Z}



%\section{Flüsterbeläge und ökologische Beläge}
%\BlueSectionSlide

% \begin{frame}{Folien}
%     \begin{itemize}
%         \item
%     \end{itemize}
% \end{frame}


\section{Ausblick}
\BlueSectionSlide
\begin{frame}{Nächste Woche}
    \begin{itemize}
        \item[\textbullet] Umfrage 
        \item[\textbullet] Zusammenfassung
    \end{itemize}

\end{frame}

% \begin{frame}{Fragen zur Prüfung?}

% \end{frame}








\end{document}