    %!TEX root = /Users/patricpf/Documents/repos/Bauschule-Baustoffe/HTf-26/KW_49_Programm.tex
%!TEX program = lualatex
    \input{../template/beamer_BS.tex}

    % Set the title, author, and date
    \title{\textbf{Lektionsprogramm HTf-26}}
    \author{Patrick Pfändler}
    \date{02. Dezember 2024}


    \begin{document}

    \frame{\titlepage}

    \begin{frame}{Inhalt der Lektion}
        \tableofcontents
    \end{frame}


    \section{Natursteine}
    \begin{frame}{Natursteine}
        \begin{itemize}
            \item [\textbullet] Nachbesprechung Quiz
        \end{itemize}
    \end{frame}

    %\section{Ausblick}

    \section{Innovation im Bauwesen}

    \begin{frame}{Innovation im Bauwesen}
        Weiter mit dem Postenlauf von letzter Woche.
        \begin{block}{Postenlauf}
            \begin{itemize}
                \item [\textbullet] Stahlbetonbrücken
                \item [\textbullet] Kaltasphalt
                \item [\textbullet] Roboter und Trockensteinmauer
                \item [\textbullet] Pflanzenkohlenbeton
                \item [\textbullet] Schraubfundamente
            \end{itemize}
        \end{block}
    \end{frame}


\begin{frame}{Postenlauf}
ca. 90 min Länge, Bearbeitung in der Lektion (keine SLE resp. Hausaufgabe)
\begin{itemize}
    \item [\textbullet] Wähle 3 der 5 Texte aus. (Einzelarbeit)
    \begin{itemize}
        \item [\textbullet] Erstelle zu einem Text ein Mindmap. 
        \item [\textbullet] Erstelle zu einem Text eine schriftliche Zusammenfassung von ca. 150 Wörtern.
        \item [\textbullet] Erstelle zu einem Text mindestens 5 Kontrollfragen für deinen Tischnachbarn.
    \end{itemize}
    \item [\textbullet] Die Dokumente müssen in Teams hochgeladen werden und werden mit bestanden / nicht bestanden bewertet.
\end{itemize}
\end{frame}

    \begin{frame}{Ausblick}
    	\begin{itemize}
    		\item \color{red}{13.01.2024 \textbf{Prüfung:} Holz-und Holzwerkstoffe, Natursteine}
    	\end{itemize}
    \end{frame}

    \begin{frame}{Uploads auf Teams}
        \begin{itemize}
            \item[\textbullet] Folien Nachbesprechung Quiz Natursteine
        \end{itemize}
        
    \end{frame}

    % \begin{frame}{Fragen zur Prüfung?}
        
    % \end{frame}
    \folieFragen


    \end{document}