% !TEX root = /Users/patricpf/Documents/repos/Bauschule-Baustoffe/HTa-26/Nachbesprechung/Pr_3.tex
\def\customoptions{aspectratio=169} % Exclude handout
\input{../../template/beamer_BS.tex}
\usepackage{fontawesome}  % For check and cross symbols


% Set the title, author, and date
\title{\textbf{Nachbesprechung Prüfung: HTa-26: Abdichtungen, Bindemittel gefestigt, Kunststoffe}
}
\author{Patrick Pfändler}

\begin{document}
%Farben 
\definecolor{orangish}{wave}{620}


%Start of the slides
\frame{\titlepage}

\begin{frame}{Inhalsverzeichnis}
    \tableofcontents
\end{frame}


\section{Notenübersicht}
\begin{frame}{Notenverteilung}
    \begin{table}[h!]
        \centering
        %\caption{Statistische Kennwerte der Messdaten}
        \label{tab:statistische_werte}
        \begin{tabular}{ll}
            \hline
            \textbf{{}} & \textbf{Note} \\ \hline
            Minimum & 3.9 \\
            Median & 5.2 \\
            Mittelwert & 4.88 \\
            Maximum & 5.60 \\
            Standardabweichung (Std) & 0.65 \\ \hline
        \end{tabular}
    \end{table}
\end{frame}

\begin{frame}{Formel für die Notenberechnung}
    \begin{itemize}
        \item[\textbullet] Note 1 mit 5 Punkten
        \item[\textbullet] Note 6 mit 37.5 (von 39.84) Punkten  
    \end{itemize}
\end{frame}

\section{Nachbesprechung der Prüfung}

\begin{frame}{Frage 1: Mit Bindemitteln gefestigt}
    Künstlich geformte Mauersteine, Platten sowie tragende und nichttragende Fertig-bauteile aus Bindemitteln,
Füllstoffen, Wasser und ev. Bewehrung, mit tragender, raumabschliessender oder bekleidender
Funktion sind mit ... gefestigt.

\pause
    \vspace{\baselineskip} 

    \textbf{Bindemitteln gefestigte Baustoffe}

    
\end{frame}

\begin{frame}{Frage 3: Defintion 2}

    Uberzüge als Imitation auf Betonunterlage (Treppen und Bodenbeläge) an Ort und Stelle gegossen und
Terrazzo
geschliffen bezeichnet man als ... .

\pause
    \vspace{\baselineskip} 

    \textbf{Terrazzo}
\end{frame}

\begin{frame}
    \begin{block}{Begriffe}
        Bitte Unterscheiden zwischen Bezeichnung eines Baustoffes und dessen Verkaufsname.
    
        \vspace{\baselineskip}
    
        \textbf{Beispiel:}
        \begin{itemize}
            \item \textbf{Plexiglas:} PMMA
            \item \textbf{Ytong:} Porenbeton
        \end{itemize}
    \end{block}
\end{frame}

\begin{frame}{Frage 8: Zusammensetzung von Materialien}
    
    \begin{block}{Welches Material?}
        Zement,
Gesteinskörnung
en mit niedriger
Dichte wie
Blähton (Liapor),
gewaschener
Bims, PS,
Ziegelschrot,
Sand, Wasser
    \end{block}

\pause
    \vspace{\baselineskip} 

    \textbf{Leichtbetonsteine}

\end{frame}


\begin{frame}{Frage 8: Zusammensetzung von Materialien}
    \begin{block}{Welches Material}
        Quarzsand,
Zement, Kalk,
Treibmittel
(Aluminiumpulve
r, Wasser, ev.
Bewehrung)
\end{block}

\pause
    \vspace{\baselineskip} 

    \textbf{Porenbetonsteine}

\end{frame}

\begin{frame}{Frage 11: Um welche Abdichtung handelt es sich?}
   gleiche Frage wie im Quiz!
\end{frame}

\begin{frame}{Art der Fugen und Unterteilung von Kunststoffe (F21)}
    Erwartung war, dass ihr diese ohne Nachschauen könnt.

\end{frame}

\begin{frame}{Frage 13: Abdichtungsbahn}

    \begin{block}{Bild mit folgendem Text:}
        \begin{itemize}
            \item EVA 35
        \end{itemize}
    \end{block}

\begin{block}{Was ist falsch?}
    \pause
    Der Punkt fehlt.
\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}{Frage 14: Dichtigkeitsklassen}
    \begin{block}{Zugangsstollen}
        \pause
        DK 4
    \end{block}

\end{frame}

\begin{frame}{Abdichtung mit Schlauch}
    Frage genau lesen: 

    Welche \textbf{Art von Fuge} dichtet dieser Schlauch ab?
    \pause
    \vspace{\baselineskip}
    \textbf{Arbeitsfuge}

\end{frame}

\begin{frame}{Löslichkeit von Plastik}
    \begin{block}{Plastik ist nicht löslich in Wasser.}
        Wahr oder Falsch?
    \end{block}

    \pause
    \vspace{\baselineskip}
    \textbf{Richtig}

\end{frame}

\begin{frame}{Name der Dichtungsbahne}
    \begin{block}{EGV 3.5 flam/flam}
        Ich hatte euch vor ChatGPT gewarnt\dots
        
    \end{block}

\end{frame}

\begin{frame}{Biostabilisatoren}
    Ich werde es nochmals anschauen! Sorry.

\end{frame}

\begin{frame}{Fragen zur Prüfung?}

\end{frame}

\begin{frame}{Rückmeldungen}

\end{frame}



\end{document}