% !TEX TS-program = lualatex

% !TEX root = /Users/patricpf/Documents/repos/Bauschule-Baustoffe/HTa-26/Programme/KW_08_Programm.tex
% !TEX TS-program = lualatex

\def\customoptions{aspectratio=169} % Exclude handout
\input{../../template/beamer_BS.tex}


% Set the title, author, and date
\title{\textbf{Lektionsprogramm HTa-26}}
\author{Patrick Pfändler}
\date{17. Februar 2025}


\begin{document}
\frame{\titlepage}
% \begin{frame}{Zeitplan für heute}
% 	\begin{itemize}
% 		\item[\textbullet] 11:15 - 12:15: \textcolor{red}{Prüfung}; anschliessend ca. 10 min Pause
% 		\item[\textbullet] 12:15 - 12:45: Abschluss Innovation im Bauwesen (selbständig, obligatorisch)
% 		\item[\textbullet] 12:45 - 13:30: \textcolor{blue}{Mittagspause}
% 		\item[\textbullet] 13:30 - 15:15: Holz- und Holzwerkstoffe
% 	\end{itemize}
% \end{frame}


\begin{frame}{Inhalt der Lektion}
	\tableofcontents
\end{frame}

\subsection{Uploads auf Teams}
\begin{frame}{Uploads auf Teams}
	\begin{itemize}
		\item[\textbullet] Programm KW 08
		\item[\textbullet] Blatt: Benennung von Holz-und Holzwerkstoffen
	\end{itemize}

\end{frame}

\begin{frame}{Nachprüfungen}
	\begin{itemize}
		\item Keine!
	\end{itemize}

\end{frame}



\section{Nachbesprechung der Prüfung}
\BlueSectionSlide

\notenformel{4}{44}{49}
\notenverteilung{3.20}{5.20}{4.74}{5.50}{0.80}

\begin{frame}{Nachbesprechung der Fragen}

\end{frame}

\begin{frame}{Dämmung Innen vs. Aussen
	}
	\begin{Fragenblock}
			
	Verglichen mit dem U-Wert einer innenseitig gedämmten Wand ist der U-Wert der aussenseitig
	gedämmten Wand gleich. (Annahme: selbes Dämmmaterial und selbe Dämmmaterialdicke)
	
	\begin{equation*}
		U  = \frac{1}{R_{I} + \dfrac{d}{\lambda} + R_{}}
	\end{equation*}
	
	\end{Fragenblock}
	\pause
	\vspace{1cm}

	$\Rightarrow$ Gleich Gross, die Position der Dämmung geht nicht in die Berechnung des U-Wertes ein.

\end{frame}

\begin{frame}{Material erkennen}

	\begin{Fragenblock}
		Nenne die Abkürzung des Materials aus dem Periodensystem:

Hinweis: Es handelt sich um eine Knetlegierung.
	\end{Fragenblock}
	\pause
	\vspace{1cm}
	$\Rightarrow$ Knetlegierung $ \rightarrow $ Al

\end{frame}

\begin{frame}{Herstellung von Stahl}
	\begin{Fragenblock}
		Welche Hauptverfahren werden zur Stahlherstellung verwendet?
	\end{Fragenblock}
	\pause
	\vspace{1cm}
	$\Rightarrow$ LD-Verfahren, Elektrostahlverfahren

\end{frame}


\begin{frame}{Bezeichnung von Metallen}
	\begin{Fragenblock}
		Was können Sie alles aus dieser Bezeichnung ableiten: 

		EN-GJS-500-14
		
		Gehen Sie auf die einzelnen Bestandteile ein und wo möglich mit Einheit.

	\end{Fragenblock}
	\pause
	\vspace{1cm}
	$\Rightarrow$ EN = Europäische Norm, GJS = Gusseisen mit Kugelgraphit, 500 = Zugfestigkeit in MPa, 14 = Bruchdehnung in \%

\end{frame}


\begin{frame}{Berechnung der Zugfestigkeit des Stahls}
	\begin{itemize}
		\item [\textbullet] $F_{\text{max}} = 125 \, \text{kN}$
		\item [\textbullet] Durchmesser $d = 16 \, \text{mm}$
		\item [\textbullet] $A = \frac{\pi}{4} \cdot d^2$
		\item [\textbullet] $\sigma = \frac{F_{\text{max}}}{A}$
		\item [\textbullet] $\sigma =  \frac{125 \, \text{kN}}{\frac{\pi}{4} \cdot (16 \, \text{mm})^2}$
		\item [\textbullet] $\sigma =  \frac{125 \, \text{kN}}{\frac{\pi}{4} \cdot 256 \, \text{mm}^2}$ 
		\item [\textbullet] $\sigma =  \frac{125 \, \text{kN}}{201.06 \, \text{mm}^2} = 621.8 \, \text{N/mm}^2 = 621.8 \, \text{MPa}$
	\end{itemize}

\end{frame}


\begin{frame}{Was ist die Streckgrenze dieses Metalls?}
	\begin{Fragenblock}
		Bitte Einheit angeben.

		S235J0
	\end{Fragenblock}

	\pause
	\vspace{1cm}
	\textcolor{red}{Bitte Einheit angeben.}
	$\Rightarrow$ 235 N/mm$^2$ resp. 235 MPa

\end{frame}


\begin{frame}{Einsatz von Innovativen im Bauwesen
	}
	\begin{Fragenblock}
		Welche innovativen Lösungen könnten Sie für ein zukünftiges Projekt in Ihrem bisherigen oder neuen Betrieb vorschlagen? Beziehen Sie sich dabei auf die Inhalte der gelesenen Texte. Argumentieren Sie mit Vor- und Nachteilen der jeweiligen Methode, um die Lösung überzeugend zu präsentieren. Schreiben Sie etwa 3 bis 4 prägnante Sätze mit dem Ziel, Ihren Vorgesetzten von der vorgeschlagenen Innovation zu überzeugen.
	\end{Fragenblock}
	\pause
	\vspace{1cm}
	$\Rightarrow$  \textcolor{red}{Beziehen Sie sich dabei auf die Inhalte der gelesenen Texte.}

\end{frame}

\begin{frame}{Fragen zur Prüfung?}
	\begin{itemize}
		\item[\textbullet] Fragen zur Prüfung?
		\item[\textbullet] Feedback zur Prüfung?
	\end{itemize}

\end{frame}


\subsection{Noten}
\begin{frame}{Noten}
	\begin{itemize}
		\item[\textbullet] Anschauen der Noten bei Mir.
	\end{itemize}
\end{frame}



%\pruefung{Metalle, Dämmstoffe, Innovation im Bauwesen}{50}{https://www.classtime.com/code/W8CX6D}
%\pruefung{Abdichtungen, mit Bindemitteln gefestigte Baustoffe, Kunststoffe}{45}{https://www.classtime.com/code/RAWHBA}
%\input{../../Unterlagen/30_Innovation_Bauwesen/01_Postenlauf/Postenlauf_Innovation.tex}
%\input{/Users/patricpf/Documents/repos/Bauschule-Baustoffe/Unterlagen/60_Beispiele/01_Carolabruecke.tex}


\section{Holz- und Holzwerkstoffe}
\BlueSectionSlide
\folieFragen

\begin{frame}{Repetition: Schnittebenen im Holz}

	\begin{itemize}
		\item [\textbullet] Radialschnitt
		\item [\textbullet] Tangentialschnitt
		\item [\textbullet] Querschnitt
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Verwendete Baumaterialien}

	\begin{itemize}
		\item [\textbullet] Bretter
		\item [\textbullet] Latten und Leisten
		\item [\textbullet] Kanthölzer
		\item [\textbullet] Konstruktionsvollholz
	\end{itemize}

\end{frame}

\begin{frame}{Repetition: Holzeigenschaften}
	
	\begin{itemize}
		\item [\textbullet] Wassergehalt $\Rightarrow$  natürliche und künstliche Trocknung
		\item [\textbullet] Quellen und Schwinden ($\Rightarrow$ Faserrichtung, Volumenänderung)
		\item [\textbullet] Dichte
		\item [\textbullet] Feuchtigkeit
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Repertition: Verformung von Brettern bei der Trocknung}
	\begin{itemize}
		\item [\textbullet] Krümmung
		\item [\textbullet] Verwölbung
		\item [\textbullet] Verwindung
	\end{itemize}

\end{frame}

\begin{frame}{Weiter ab Folie 39}

\end{frame}






\section{Ausblick}
\BlueSectionSlide
\naechstePruefung{im Herbst}{Innovation im Bauwesen und Holz-und Holzwerkstoffe}

\begin{frame}{Ausblick auf nächste Woche}
	\begin{itemize}
		\item[\textbullet] Feedbackrunde
		\item[\textbullet] Rückblick auf die bisherigen Lektionen im Fach Baustoffe
	\end{itemize}
\end{frame}




\end{document}