%\input{/Users/patricpf/Dropbox/Bauschule/22_Präsentationen/SLE/texheader/BauschuleBS.tex}
% !TEX root = /Users/patricpf/Documents/repos/Bauschule-Baustoffe/Unterlagen/60_Beispiele/03a_Korrosion_Lernziele.tex
\input{/Users/patricpf/Documents/repos/Bauschule-Baustoffe/template/BauschuleBS.tex}


\newcommand{\blattname}{Korrosion schläft nie}



\newcommand{\korrosionfrage}[2]{%
    \question #1
    \begin{solutionorbox}[#2]
    \end{solutionorbox}
}


%\printanswers
\begin{document}
\section*{\blattname}






\begin{questions}
    \korrosionfrage{Die Lernenden können den Begriff „Korrosion“ definieren und typische Beispiele aus der Praxis nennen.}{5cm}
    \korrosionfrage{Die Lernenden können die wichtigsten Korrosionsarten (z. B. Rost, Lochfrass, Spaltkorrosion) benennen.}{5cm}
    \korrosionfrage{Sie können die Bedeutung des Systemverhaltens bei der Korrosion (Material und Umgebung) erläutern.}{5cm}
    \pagebreakexam
    \korrosionfrage{Die Lernenden können Massnahmen zum Schutz vor Korrosion (z. B. Beschichtungen, Opferanoden, Materialwahl) auf praktische Beispiele anwenden.}{5cm}
    \korrosionfrage{Die Lernenden können die geeigneten Umgebungen für den Einsatz von Werkstoffen wie Aluminium oder Stahl benennen.}{5cm}
    \korrosionfrage{Die Lernenden können Korrosionsmechanismen anhand von Schadensbildern analysieren und die Ursachen identifizieren.}{5cm}
    \pagebreakexam
    \korrosionfrage{Sie können die Auswirkungen von Korrosion auf Infrastruktur und wirtschaftliche Kosten bewerten.}{5cm}
    \korrosionfrage{Sie können die Rolle der Umweltbedingungen bei der Auswahl von Werkstoffen kritisch beurteilen.}{5cm}
    \korrosionfrage{Die Lernenden können die Effektivität verschiedener Korrosionsschutzmassnahmen (z. B. galvanischer Schutz, Schutzbeschichtungen) bewerten.}{5cm}
    
\end{questions}




\end{document}