% !TEX root = /Users/patricpf/Documents/repos/Bauschule-Baustoffe/Hta-26/Lernziele/Lernziele_Pr4.tex
% !TEX program = lualatex
\input{../../template/BauschuleBS.tex}



\newcommand{\blattname}{Prov. Lernziele: Prüfung 4: Metalle, Wärmedämmstoffe, Innovation im Bauwesen}
\newcommand{\Added}[1]{\textcolor{blue}{#1}}


%\printanswers
\begin{document}
\section*{\blattname}
\subsection*{Tipps zur Prüfungsvorbereitung}
Hyperlinks funktionieren nicht in Teams nicht immer zuverlässig. $\rightarrow$ Dokument herunterladen wird empfohlen.
\begin{itemize}
	\item Repetition der Quiz zu den einzelnen Lektionen. (Mit einem anderen Name können Sie die Quiz auf Classtime nochmals durchführen.)
	\item Aufgaben zum Zugversuch nochmals durchgehen
% 	\begin{itemize}[]

% 		\item \href{https://forms.office.com/Pages/ResponsePage.aspx?id=HsbbSHAOrE6HJuK4duaJwdUERlKbBqZKkaxTc87ge2NUNkdGRTVJS0NaVkRRMTBMMkoxNFpCUVhIRy4u}{Dämmstoffe Teil 2 (Forms)}
% 		\item \href{https://forms.office.com/Pages/ResponsePage.aspx?id=HsbbSHAOrE6HJuK4duaJwdUERlKbBqZKkaxTc87ge2NUOVc0UVJWTlREMTFJRlI4TE1YMzI2WEYxTC4u}{Metalle Teil 1 (Forms)}
% 		\item \href{https://forms.office.com/Pages/ResponsePage.aspx?id=HsbbSHAOrE6HJuK4duaJwdUERlKbBqZKkaxTc87ge2NURjBRS1VLNUxSM0M2NUxLNThGT0ZFMzNOTy4u}{Metalle Teil 2 (Forms)}
% 	\end{itemize}
% 	\item Folien und/oder Skript nochmals durchgehen
\end{itemize}

\subsection*{Informationen zur Prüfung}

\begin{description}[leftmargin=!,labelwidth=\widthof{Hinweise zur Bearbeitung...},font=\normalfont]
%\item [Prüfungsmodus] Sämtliche Unterlagen (gedruckt und/oder digital), Internet, keine Kommunikation zu anderen Personen (wie an der Fachabschlussprüfung)
\item [Prüfungsmodus] Online-Prüfung, Open-Book-Prüfung mit Classtime
\item  [Prüfungsdauer] ca. 40 min
\item [Empfohlene Hilfsmittel] Taschenrechner, gedruckte Zusammenfassung
\item [Anzahl Punkte] Die Maximalpunktzahl der Prüfung sind ca. 40.  Fürs Zeitmanagement, es sollte ca. 1 Punkt pro Minute erreicht werden. Für die Maximalnote werden i.d.R. nicht sämtliche Punkte benötigt.
\item [Bewertung] Die Prüfung wird halb-automatisch ausgewertet. Die Prüfungen werden nach der Prüfung korrigiert und die Resultate werden in Teams-Chat als PDF versendet. Die Note der Prüfung erhalten Sie ebenfalls über Teams zugestellt. \\ Die Notenskala berücksichtigt, dass Multiple-Choice-Fragen vorhanden sind.
\item [Hinweise zur Bearbeitung] Geben Sie zumindest beim Schlussresultat eine resp. die verlangte Einheit an. Ohne Angabe von Einheiten kann i.d.R. nicht maximale Punktzahl der Aufgabe erreicht werden. \\ Bei Multiple-Choice-Aufgaben führen falsche Kreuze nicht zu Punktabzug. Bei grob falschen Antworten kann ein Punktabzug erfolgen. \\ Die Bearbeitungszeit der Prüfung ist i.d.R. äusserst knapp bemessen! $\Rightarrow$ Lösen Sie zuerst, was Sie direkt wissen und kommen Sie später auf die schwierigeren Fragen zurück.\\
Lesen Sie die Frage und die Hinweise der Aufgabenstellung genau.
\end{description}


\pagebreak
\subsection*{Lernziele}
Diese Lernziele geben einen groben Überblick über den Stoffumfang der vierten Prüfung im Fach Baustoffe.



%\input{../../Unterlagen/50_Lernziele/21_Bindemittel_gefestigt.tex}
%\input{../../Unterlagen/50_Lernziele/12_Kunststoffe.tex}
%\input{../../Unterlagen/50_Lernziele/20_Abdichtungen.tex}

\input{/Users/patricpf/Documents/repos/Bauschule-Baustoffe/Unterlagen/50_Lernziele/08_WDS.tex}
\input{/Users/patricpf/Documents/repos/Bauschule-Baustoffe/Unterlagen/50_Lernziele/09_Metalle.tex}
\input{/Users/patricpf/Documents/repos/Bauschule-Baustoffe/Unterlagen/50_Lernziele/60_InnovationImBauwesen_1.tex}






\end{document}
